\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}
	\text{Arhitektura web aplikacije se može podijeliti na tri zasebna podsustava:}
			\begin{packed_enum}
				\item Klijentska aplikacija (eng. frontend)
				\item Server aplikacija (eng. backend)
				\item Baza podataka
			\end{packed_enum}
		
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[scale=0.6]{pictures/flow.jpg}
		\centering
		\caption{Arhitektura sustava}
		\label{fig:promjene}
	\end{figure}
		
	\textit \indent{\underbar{Web preglednik} je program koji korisniku omogućuje pregled web-stranica i multimedijalnih sadržaja koji su vezani uz njih. Kad korisnik zatraži određenu web stranicu, web preglednik pošalje zahtjev na web server na kojem se nalazi web stranica. Web server zatim vrati pregledniku potreban sadržaj za prikazivanje web stranicu te web preglednik iskoristi dobiven sadržaj za prikazivanje web stranice korisnik.Web poslužitelj u sebi ima ugrađen interpret koji služi za prikazivanje sadržaja korisniku. Svaka web stranica je pisana u programskom kodu kojeg web preglednik može interpretirati te nakon toga prikazati korisniku.}
	
	\textit \indent{\underbar{Klijentska aplikacija} je osnova svake web aplikacije. Osnovna i primarna zadaća klijentske aplikacije je komunikacija klijenta sa aplikacijom. Komunikacija se odvija preko HTTP (engl. Hyper
	Text Transfer Protocol) ili HTTPS (Hypertext Transfer Protocol Secure) protokola. HTTP i HTTPS su protokoli za prijenos informacija na globalnoj mreži. Klijentska aplikacija šalje zahtjev server aplikaciji koja ga zatim obrađuje. Zahtjevi serverskoj aplikaciji se šalju putem REST API-a. }

	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[scale=0.6]{pictures/angular-architecture.png}
		\centering
		\caption{Arhitektura radnog okvira Angular}
		\label{fig:promjene}
	\end{figure}

	\eject

	\textit \indent{\underbar{Server aplikacija} zaprima i obrađuje zahtjeve, te ne pohranjuje nikakve podatke o klijentskoj aplikaciji nego samo odgovara na upite koje mu pošalje klijentska aplikacija. Na temelju zahtijeva, aplikacija izvršava potrebno procesiranje zahtijeva, između ostalog komunikacija sa bazom podataka. Nakon završetka obrade zahtijeva aplikacija vraća klijentskoj aplikaciji odgovor kojeg web poslužitelj koristi za prikazivanje sadržaja koji odgovora u obliku HTML dokumenta kojeg web preglednik može interpretirati i prikazati korisniku.} 

	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[scale=0.6]{pictures/spring-architecture.png}
		\centering
		\caption{Arhitektura radnog okvira Spring Boot}
		\label{fig:promjene}
	\end{figure}
	
	\textit \indent{\underbar{Razvojne tehnologije} koje smo odabrali za izradu SPA-a ("single-page application") web aplikacije je programski jezik Java sa radnim okvirom Spring Boot za server aplikaciju te programski jezik JavaScript sa radnim okvirom Angular za klijentsku aplikaciju. Za upravljanje bazom podataka u lokalnom okruženju koristi se H2 a u produkcijskom okruženju koristi se PostgreSQL sustav za upravljanjem bazom podataka. Odabrano razvojno okruženje je IntelliJ IDEA i Visual Studio Code. Za posluživanje klijentske aplikacije, server aplikacije i baze podataka u lokalnom i produkcijskom okruženju u koristi se virtualno okruženje Docker. }
	
	\textit \indent{\underbar{Arhitektura sustava} temelji na troslojnoj arhitekturi odnosno na Klijent-Server modelu koji će komunicirati putem REST (Representational State Transfer) API-a. Arhitektura se sastoji od tri sloja: prezentacijski, aplikacijski i podatkovni sloj.  Prezentacijski sloj predstavlja klijentski dio aplikacije i sastoji se od korisničkog sučelja. Korisničko sučelje prikazano je korisniku kroz web preglednik ili web baziranoj aplikaciji. Prezentacijski sloj komunicira sa drugim slojevima putem API-a. Aplikacijski sloj sadrži temeljenu poslovnu logiku  koja podržava temeljne funkcionalnosti same aplikacije i zadužen je za komunikaciju sa bazom podataka. Podatkovni sloj sadrži od baze podataka i sloja za pristup i upravljanje bazom podataka. Troslojna arhitektura omogućava lakši razvoj sva tri sloja i njihovih tehnologija nezavisno jedno od drugoga, na način da promjena na aplikacijskom sloju ne mora nužno dovesti do promjena na prezentacijskom sloju. Omogućuje veću skalabilnost i lakše održavanje same aplikacije.   }
		
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[scale=0.6]{pictures/3layerarh.png}
		\centering
		\caption{Osnovni prikaz troslojne arhitekture}
		\label{fig:promjene}
	\end{figure}

\eject
		

				
		\section{Baza podataka}
			
		\noindent \textbf{}

		\indent Za potrebe našeg sustava koristit ćemo relacijsku bazu podataka koja svojom strukturom olakšava modeliranje stvarnog svijeta. Gradivna jedinka baze je relacija, odnosno tablica koja je definirana svojim imenom i skupom atributa. Zadaća baze podataka je brza i jednostavna pohrana, izmjena i dohvat podataka za daljnju obradu.Baza podataka ove aplikacije sastoji se od sljedećih tablica:
		
		\begin{enumerate}
		\item  Questions
		
		\item  Locations
		
		\item  Answers
		
		\item  Categories
		
		\item  Messages
		
		\item  Images
		
		\item  Type
		
		\item  Status
		
		\item  Role
		
		\item  User
		
		\item  Grades
		
		\item  Pro category
		
		\item  Pro description
		
		\item  Banned user
		
		\item  Reported user
		\end{enumerate}
		
		\noindent 
		
		\noindent 
		
		\eject
		
		\noindent \textbf{Opis tablica}
		
		\noindent \textbf{}
		
		\noindent \textbf{Pro description }-- Tablica sadrži opise profesionalca. Sadrži atribute userID koji služi kao ključ tablice te za povezivanje ove tablice sa tablicom korisnik i atribut description u kojem je kratko opisane kategorije na koje taj profesionalac može dati odgovore.		
		
		\textbf{}
		
		\begin{tabular}{|p{1.7in}|p{1.3in}|p{1.3in}|} \hline 
		\multicolumn{3}{|p{1in}|}{\textbf{Pro opis}} \\ \hline 
		userid & Long & Jedinstveni identifikator \\ \hline 
		description & varchar & Opis profesionalca \\ \hline 
		\end{tabular}
		
		\textbf{}
		
		\noindent \textbf{}
		
		\noindent \textbf{User -} Tablica prestavlja korisnika sa sljedećim atributima:
		
		\noindent Id koji se dodjeljuje svakom korisniku te se njime povezuje sa nekoliko drugih tablica,passhash i username koji  služe svakom pojedinom korisniku za login u aplikaciju. Sadrži također atribute imageID,l ocationID i roleID s kojima se povezuje s tablicama images, locations i roles i preko njih dodaje korisniku sliku, lokaciju i ulogu.
		
		\textbf{}
		
		\begin{tabular}{|p{1.6in}|p{1.3in}|p{1.3in}|} \hline 
		\multicolumn{3}{|p{1in}|}{\textbf{user}} \\ \hline 
		Id & long & Jedinstveni identifikator \\ \hline 
		Username & Varchar & Username korisnika \\ \hline 
		Passhash & Varchar & šifra korisnika \\ \hline 
		imageID & Varchar & Slika \\ \hline 
		locationID & Varchar & Lokacija \\ \hline 
		roleID & Varchar & uloga \\ \hline 
		\end{tabular}
		
		
		
		\noindent 
		
		\noindent 
		
		\noindent 
		
		\textbf{}
		\eject 
		
		\noindent \textbf{Grades }- Tablica koji omogućuje ocjenjivanje profesionalca. Sadrži atribute userID i grade. Sa userID-em je povezana s korisnikom/profesionalcem a u atributu grades se pohranjuje prosječna ocjena.
		
		\textbf{}
		
		\begin{tabular}{|p{1.6in}|p{1.3in}|p{1.3in}|} \hline 
		\multicolumn{3}{|p{1in}|}{\textbf{grades}} \\ \hline 
		userID & long & Jedinstveni identifikator \\ \hline 
		grade & Int & Prosječna ocjena \\ \hline 
		\end{tabular}
		
		
		
		\noindent 
		
		\noindent 
		
		\textbf{}
		
		\noindent \textbf{Pro category }-- Tablica služi za kategorije koje može odabrati profesionalac za svoju specijalnost. Sadrži atribute userID za povezivanje s tablicom korisnik i categoryID za povezivanje s tablicom categories.
		
		\textbf{}		
				
		\begin{tabular}{|p{1.6in}|p{1.3in}|p{1.3in}|} \hline 
		\multicolumn{3}{|p{1in}|}{\textbf{pro category}} \\ \hline 
		userID & long & Jedinstveni identifikator \\ \hline 
		categoryID & long & Identifikator kategorije \\ \hline 
		\end{tabular}
		
		
		
		\noindent 
		
		\noindent \textbf{}
		
		
		\noindent \textbf{Roles }-- Tablica koja sadrži moguće uloge korisnika. Sadrži atribut id s kojim se povezuje sa korisnikom te atribut name koji sadrži naziv uloge.
		
		\textbf{}
		
		\begin{tabular}{|p{1.6in}|p{1.3in}|p{1.3in}|} \hline 
		\multicolumn{3}{|p{1in}|}{\textbf{roles}} \\ \hline 
		Id & long & Jedinstveni identifikator \\ \hline 
		name & Varchar & Naziv uloge \\ \hline 
		\end{tabular}
		
		\noindent 
		
		\textbf{}
		
		\noindent \textbf{Statuses} -- Tablica koja se povezuje sa tablicom questions  preko atributa id , i govori nam dali je pitanje odgovoreno ili nije preko atributa name.
		
		\textbf{}
		
		\begin{tabular}{|p{1.5in}|p{1.2in}|p{1.6in}|} \hline 
		\multicolumn{3}{|p{1in}|}{\textbf{statuses}} \\ \hline 
		Id & long & Jedinstveni identifikator \\ \hline 
		name & Varchar & Odgovoreno/neodgovoreno \\ \hline 
		\end{tabular}
		
		\textbf{}
		
		\eject
		
		\noindent \textbf{Locations }-- U ovoj tablici se pohranjuju informacije o lokaciji korisnika,
		
		\noindent sadrži atribute: id-preko kojeg se povezuje sa korisnikom i pitanjem te latitude i longitude gdje su pohranjeni geografska dužina i širina pozicije.
		
		\textbf{}
		
		\begin{tabular}{|p{1.6in}|p{1.3in}|p{1.3in}|} \hline 
		\multicolumn{3}{|p{1in}|}{\textbf{locations}} \\ \hline 
		Id & long & Jedinstveni identifikator \\ \hline 
		Latitude & Varchar & Geografska širina \\ \hline 
		Longitude & Varchar & Geografska dužina \\ \hline 
		\end{tabular}
		
		\noindent \textbf{}
		
		\noindent \textbf{Questions }-- Ovaj tablica opisuje postavljena pitanja pomoću sljedećih atributa: id- služi za povezivanje s tablicom answers, userID koji služi za povezivanje s tablicom user, locationID koji služi za povezivanje s tablicom locations, categoryID koji služi za povezivanje s tablicom locations, typeID koji služi za povezivanje s tablicom types, messageID koji služi za povezivanje s tablicom messages, statusID koji služi za povezivanje s tablicom statuses, creation timestamp koji nam govori vrijeme kad je pitanje postavljeno i title koji sadrži naslov pitanja.
		
		\textbf{}
		
		\begin{tabular}{|p{1.6in}|p{1.3in}|p{1.3in}|} \hline 
		\multicolumn{3}{|p{1in}|}{\textbf{questions}} \\ \hline 
		Id & long & Jedinstveni identifikator \\ \hline 
		userID & Long & Id za povezivanje s userom \\ \hline 
		locationID & Long & Id za povezivanje s locations \\ \hline 
		categoryID & Long & Id za povezivanje s categories \\ \hline 
		typeID & Long & Id za povezivanje s types \\ \hline 
		messageID & Long & Id za povezivanje s messages \\ \hline 
		statusID & Long & Id za povezivanje sa statuses \\ \hline 
		creationTimestamp & Datetime & Vrijeme kreiranja \\ \hline 
		title & Varchar & naslov \\ \hline 
		\end{tabular}
		
		\textbf{}
		
		\noindent \textbf{Images} -- Tablica koja sadrži slike korisnika, ima atribute id za povezivanje sa korisnikom i path koji povezuje sliku.
		
		\textbf{}
		
		\begin{tabular}{|p{1.6in}|p{1.3in}|p{1.3in}|} \hline 
		\multicolumn{3}{|p{1in}|}{\textbf{images}} \\ \hline 
		Id & long & Jedinstveni identifikator \\ \hline 
		path & Varchar & Poveznica na sliku \\ \hline 
		\end{tabular}
		
		\noindent \textbf{}
		
		\noindent \textbf{Answers }-- Tablica koja pohranjuje odgovore korisnika na pitanja, ima sljedeće atribute: id koji služi kao jedinstvani identifikator, questionID koji služi za povezivanje s pitanjem na koji je dan odgovor, creationTimestamp koji govori kad je dan odgovor, accepted koji označuje dali je odgovor prihvaćen, može biti prihvaćen ili ne.
		
		\textbf{}
		
		\begin{tabular}{|p{1.6in}|p{1.3in}|p{1.3in}|} \hline 
		\multicolumn{3}{|p{1in}|}{\textbf{answers}} \\ \hline 
		id & long & Jedinstveni identifikator odgovora \\ \hline 
		questionID & long & Jedinstveni identifikator pitanja \\ \hline 
		creationTimestamp & Datetime & Vrijeme kreiranja \\ \hline 
		accepted & Boolean & Prihvaćenost da/ne \\ \hline 
		\end{tabular}
		
		\textbf{}
		
		\noindent \textbf{Categories }-- Tablica koja sadrži predefinirane kategorije pod kojima se mogu postavljati pitanja, ima atribut id koji služi za povezivanje sa tablicom questions, i atribut category koji sadrži naziv kategorije.
		
		\textbf{}
		
		\begin{tabular}{|p{1.6in}|p{1.3in}|p{1.3in}|} \hline 
		\multicolumn{3}{|p{1in}|}{\textbf{categoies}} \\ \hline 
		Id & long & Jedinstveni identifikator \\ \hline 
		category & Varchar & Naziv kategorije \\ \hline 
		\end{tabular}
	
		\eject
		
		\noindent \textbf{Types }-- Ova tablica sadrži tip pitanja koji može biti upućen profesionalcu ili javno.Ima atribute id kojim se povezuje s tablicom questions te atribut type koji nam govori dali je pitanje za profesionalca ili javno.
		
		\textbf{}
		
		\begin{tabular}{|p{1.6in}|p{1.3in}|p{1.3in}|} \hline 
		\multicolumn{3}{|p{1in}|}{\textbf{types}} \\ \hline 
		Id & long & Jedinstveni identifikator tipa \\ \hline 
		type & Varchar & Tip pitanja \\ \hline 
		\end{tabular}
		
		\textbf{}
		
		\noindent \textbf{Messages }-- Ova tablica sadrži sve tekstove pitanja i slike s kojima su odgovorena pitanja. Sadrži atribute id kojim se povezuje s pitanjem, atribut content u kojem je pohranjen tekst pitanja te atribut imageID s kojim se povezuje sa pitanjem.
		
		\textbf{}
		
		\begin{tabular}{|p{1.6in}|p{1.3in}|p{1.3in}|} \hline 
		\multicolumn{3}{|p{1in}|}{\textbf{messages}} \\ \hline 
		Id & long & Jedinstveni identifikator poruke \\ \hline 
		Content & Varchar & Sadržaj poruke \\ \hline 
		imageID & Long & Jedinstveni identifikator slike \\ \hline 
		\end{tabular}
		
		\textbf{}
		
		\noindent \textbf{Banned user }-- Tablica koja sadrži uklonjene korisnike. Ima atribut userID koji nam govori koji je korisnik uklonjen(id uklonjenog korisnika)i atribut adminUserID s kojim se povezuje s tablicom user te nam govori koji je admin uklonio korisnika.
		
		\textbf{}
		
		\begin{tabular}{|p{1.6in}|p{1.3in}|p{1.3in}|} \hline 
		\multicolumn{3}{|p{1in}|}{\textbf{banned user}} \\ \hline 
		Id & long & Jedinstveni identifikator korisnika \\ \hline 
		adminID & long & Jedinstveni identifikator admina \\ \hline 
		\end{tabular}
		
		\textbf{}
		
		\eject
		
		\noindent \textbf{Reported user }-- Tablica koja pohranjuje korisnike koji su prijavljeni od strane drugih korisnika. Sadrži sljedeće atribute: userID- to je identifikator korisnika koji prijavljuje nekog, reportedUserID- identifikator prijavljenog korisnika, i atribut description koji sadrži razlog prijavljivanja korisnika.
		
		\textbf{}
		
		\begin{tabular}{|p{1.6in}|p{1.3in}|p{1.3in}|} \hline 
		\multicolumn{3}{|p{1in}|}{\textbf{reported user}} \\ \hline 
		Id & long & Jedinstveni identifikator korisnika \\ \hline 
		reportedUserID & long & Jedinstveni identifikator prijavljenog korisnika \\ \hline 
		description & Varchar & Razlog prijave \\ \hline 
		\end{tabular}
		
		
			
			\subsection{Dijagram baze podataka}
			
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.4]{pictures/database_model.png}
	\centering
	\caption{Dijagram baze podataka}
	\label{fig:promjene}
\end{figure}
			
			\eject
			
			
		\section{Dijagram razreda}
		
			\begin{figure}
				\includegraphics[scale=0.3]{pictures/questions-class-diagram.png}
				\centering
				\caption{Dijagram razreda aplikacije}
				\label{fig:uml}
			\end{figure}
			
			\indent{Na dijagramu razreda se može vidjeti kako
				kontroleri ovise o servisima te kako servisi ovise o
				bazi podataka. }
			
			\indent{Svaki kontroler koji radi nešto 
				vezano za korisnika, koristi korisnički servis
				\textit{UserService}, svaki kontroler koji radi nešto s pitanjem koristi \textit{QuestionService} itd. Tako postoje još 
				\textit{AnswerService} za rad s odgovorima na pitanja, 
				\textit{CategoryService} za rad s kategorijama pitanja i 
				\textit{ImageService} koji služi za rad sa slikama odnosno omogućuje spremanje i dohvat slika.}
			
			\indent{Komunikacija između vanjskog svijeta (klijenata) i kontrolera, te kontrolera i servisa odvija se preko \textit{DTO} objekata koji nemaju nikakvo ponašanje nego samo prenose podatke. Valja također napomenuti da DTO objekti ne provjeravaju ispravnost podataka koji prenose, za to se brinu objekti poput \textit{UserDtoValidator} koji provjerava ispravnost \textit{UserDto} objekta}.
			
			\indent{Iznad su navedena samo sučelja servisa, a ta sučelja imaju, naravno, i svoje implementacije koje onda ovise o \textit{DAO} objektima zaduženim za rad s bazom podataka.}
			
			\indent{\textit{DAO} objekti rade s entitetima koji u jednostavnijim slučajevima predstavljaju jednostavnu tablicu, a u kompleksnijim slučajevima do nekoliko tablica u bazi podataka.}
			
			\eject
		
		\section{Dijagram stanja}
			
			
			\indent{Dijagram stanja prikazuje moguća stanja za običnog korisnika. Početno stanje je "Početna stranica" i na nju korisnik dolazi prijavom u sustav. Dalje je na slici dijagrama stanja se može vidjeti kojim akcijama se može doći u koje stanje. Korisnik ima mogućnost pregledavanja tuđih pitanja uz opcije komentiranja ili prijavljivanja. Također ima mogućnost postavljanja i pregledavanja vlastitih pitanja te uređivanje korisničkih podataka. }
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.2]{pictures/statemachine/Dijagram-stanja-obicni-korisnik.png}
				\centering
				\caption{Dijagram stanja: Dijagram stanja za običnog korisnika}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
		
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.5]{pictures/statemachine/Zakljucaj-otkljucaj-pitanje.png}
				\centering
				\caption{Dijagram podstanja: Dijagram podstanja za otključavanje i zaključavanje pitanja}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			
			\eject 
		
		\section{Dijagram aktivnosti}
			
			\indent{Dijagram aktivnosti se primjenjuje za opis i upravljanje toka podataka. U ovom primjeru dijagrama aktivnosti se prikazuje postupak stvaranja novog pitanja. Korisnik se u početku prijavljuje te nakon uspješne prijave mu se omogućava stvaranje novog pitanja. Nakon unosa ispravnih podataka pitanja korisniku se prikazuje vlastito pitanje. }]
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.4]{pictures/activity/Postavljanje-pitanja.png}
				\centering
				\caption{Dijagram aktivnosti: Postavljanje pitanja}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			
			\eject
		\section{Dijagram komponenti}
		
		\indent {Dijagram  komponenti  prikazan  na  slici  4.10  opisuje  organizaciju  i  međuovisnost komponenti, interne strukture i odnose prema okolini.}
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.35]{pictures/component-diagram.png}
			\caption{Dijagram komponenti}
			\label{fig:uml}
		\end{figure}